\documentclass[times, utf8, seminar, numeric]{fer}

\begin{document}
	
	\title{Detekcija mnoštva ljudi}
	\voditelj{Lucija Arambašić}
	\clanovi{Lucija Arambašić, Pavo Matanović, Emanuel Pejić, Nikola Vugdelija}
	\maketitle
	
	\chapter{Nadopuna idejnog opisa projekta}
	Koncept mnoštva sam po sebi uključuje ponavljajuće pojave, te zahtijeva određeni prostorni opseg u kojem se to ponavljanje događa. Zbog toga na najvišoj razini pristupamo segmentaciji kao problemu minimalnog reza (vrhovi grafa = pikseli slike), kako bismo propagirali lokalnu informaciju. Na najnižoj razini koriste se lokalne značajke kako bi se okarakterizirao sadržaj slike. SIFT deskriptor je korišten za opisivanje susjedstva svake točke interesa. 
	Lokalne značajke definirane su kao raspršeni skup točaka interesa koje su detektirane kao "scale-space" ekstrem u razlici Gaussovih piramida konstruiranih iz originalne slike. U SIFT deskriptoru se pronađu određene ključne točke slike i izračunaju se najbolje orijentacije za njih, zatim se te točke mogu pronalaziti i uspoređivati sa sličnim ključnim točkama na drugim slikama nakon skaliranja i rotiranja. Kako bi odredili koliko određena lokacija na slici odgovara gužvi koristimo pravokutni prozor u kojem će se trebati naći određeni broj $i$-te SIFT riječi kako bi je klasificirali kao područje sa gomilom. Za određivanje idealne veličine navedenog pravokutnog prozora trebati ćemo postići kompromis između veće lokalizacijske preciznosti, ako odaberemo prozore manje veličine, i većeg broja SIFT riječi koje su zahvaćene u samom prozoru, koje ćemo dobiti ako odaberemo veće prozore. Kako bismo iskoristili prednosti oba pristupa, ne koristi se samo jedna fiksna veličina prozora, nego se nad svakim pikselom postavi "piramida" prozora koji su centrirani nad njim. Budući da je broj pronađenih SIFT riječi (i pripadnih ključnih točaka) relativno malen u odnosu na broj piksela ima smisla pretpostaviti da se vjerojatnost promatranja $k_i$ instanci $i$-te SIFT riječi podvrgava Poissonovoj distribuciji. Nakon toga ako pretpostavimo da gustoća $i$-te SIFT riječi u područjima gomile odgovara $\rho_i^{(p)}$, a u ostalim područjima $\rho_i^{(n)}$, za svaki od prozora se računa vjerojatnosni izraz:
	
				$\mu(w)=\sum_{i=1}^{K}{(\rho_i^{(n)}*w^2-\rho_i^{(p)}*w^2+k_i^{(w)}*(log\rho_i^{(p)}-log\rho_i^{(n)}))}$
	
Navedeni izraz predstavlja logaritam vjerojatnosti pojave mnoštva ljudi u navedenom prozoru. Simbol $w$ predstavlja duljinu jedne stranice prozora za koji izraz računamo, dok $k_i$ predstavlja broj detektiranih primjera $i$-te SIFT riječi u navedenom prozoru. Model zatim treniramo pomoću stroja potpornih vektora uz korištenje radijalne jezgrene funkcije.
	\chapter{Nadopuna opisa baze podataka}
	U osnovnom radu za učenje i ispitivanje sustava korištena je baza podataka koja se sastojala od 100 fotografija. Jedna polovica fotografija je sadržavala mnoštvo, a druga polovica nije. Za realizaciju ovog projekta potrebno je osigurati bazu podataka sličnih karakteristika. Tijekom istraživanja dostupnih baza podataka nije pronađena niti jedna odgovarajućih karakteristika. 
	U prezentaciji kao primarna baza podataka koja će biti korištena u svrhe evaluacije rada sustava za raspoznavanje uzoraka navedena je Crowdhuman baza podataka. Također navedene su i alternativne baze podataka poput JHU-CROWD++. Sve od navedenih baza su prevelike za potrebe učenja i ispitivanja našeg sustava za detekciju mnoštva. Naša primarna ideja je uzeti podskup baze Crowdhuman odgovarajuće veličine cca. 100 fotografija te od njih formirati vlastitu bazu podataka za učenje i ispitivanje sustava. Fotografije će biti ručno odabrane iz baze na način da polovica sadrži mnoštvo, a polovica ne. U slučaju nedovoljnog broja fotografija koje ne sadrže mnoštvo, odabrao bi se podskup iz neke od alternativnih baza podataka. Cijeli postupak bi se pažljivo dokumentirao te bi se naveli svi izvori korištenih fotografija.
	\chapter{Nadopuna sličnih radova}
	Ovaj rad će se uvelike temeljiti na radu [1] O. Arandjelović, Crowd Detection from Still Images, gdje se koristi pristup izrade piramide kliznih okna uz korištenje statističkog modela temeljenog na kvantiziranim SIFT značajkama. Radove koji su jako slični ovome nismo mogli pronaći, iz razloga što se u većini njih koristi niz sličica (video) kako bi se bolje riješio glavni problem odvajanja mnoštva od pozadine, dok se radovi koji ne koriste video sekvence  bave detekcijom lica ili pješaka, tako da opet nisu optimalan izbor. Neki slični radovi koji su razmatrani, a nisu navedeni u referencama pod [1] su radovi [2, 3], no i u njima se koriste video sekvence za pronalazak mnoštva. Dodatno, i u samom radu [1] se spominje kako ne postoji neki sličan rad, upravo zbog toga što se pomoću video sekvenci olakšava razlikovanje pozadine i mnoštva.
	\chapter{Reference}
[1]  O. Arandjelović, Crowd Detection from Still Images BMVC  2008; doi: 10.5244/C.22.53\newline
\newline
[2]  P. Reisman. O. Mano, S. Avidan, A-Shashua, Crowd detection in video\newline sequences IEEE Intelligent Vehicles Symposium, 2004;  doi:10.1109/IVS.2004.1336357\newline
\newline
[3]  W. Ge, R. T. Collins, Crowd detection with a multiview sampler : ECCV 2010,\newline Part V, LNCS 6315, pp. 324–337, 2010\newline
\end{document}